### Exercicis instal·lació de fitxers tar 

Instal·lació de paquets utilitzant fitxers `tarball` (*tgz/tar.gz*,
*tbz/tar.bz*, *txz/tar.xz*)

##### Exercici 1

Aquest tipus de paquet comprimit s'instal·la normalment en 4 etapes que amb
freqüència es descriuen en algun fitxer de tipus README o INSTALL (que es troba
a dintre del mateix paquet)

1. Descomprimir el paquet i entrar al directori pare del paquet descomprimit.
2. Comprovar que el nostre sistema té totes les dependències necessàries d'aquest programa.
3. Compilar/generar l'executable, el binari i altres dades/fitxers necessaris.
4. Instal·lar les binaris (i altres fitxers de configuració) al nostre sistema.

Tot i que poden haver diferències (en funció del llenguatge en el qual està
escrit el programa) quines són les ordres habituals per realitzar cadascuna
d'aquestes etapes?

##### Exercici 2

Alguna de les etapes anteriors necessita que siguem root (o utilitzar `sudo`)?

##### Exercici 3

L'etapa 2, el `./configure` si existeix, ens dirà el que ens falta, però si
anem a compilar/fabricar un executable necessitarem que el nostre sistema
tingui les *eines de desenvolupament* que ens permetran fabricar un binari a
partir d'un fitxer de C, C++, Python ...

Quina ordre ens instal·laria aquestes *eines de desenvolupament* a una distribució
*Debian*?

I a una *Fedora*?

##### Exercici 4

Instal·leu a *Debian* el programa *sopcast*. Fes servir [aquesta
adreça](http://ronlut.blogspot.com.es/2014/06/installing-sopcast-on-debian-jessie-64.html)
tenint en compte que les instruccions estan fetes per a una versio anterior.

L'enllaç de *sopcast* està trencat. A la web de [Google Code es troba la versió
0.8.5](https://storage.googleapis.com/google-code-archive-downloads/v2/code.google.com/sopcast-player/sopcast-player-0.8.5.tar.gz)

##### Exercici 5

Instal·leu a *Fedora* el programa de consola `jq` per poder tractar els fitxers
[json](https://en.wikipedia.org/wiki/JSON#Example). A qualsevol distribució
*GNU/Linux* ja tenim un paquet que normalment no és la darrera versió del
programa. Si volem la darrera versió hem de baixar-nos el repositori git
corresponent.En aquest cas, que no és el que demanem, podríem seguir les
instruccions que es troben a [la seva pàgina
web](https://stedolan.github.io/jq/download/).

Nosaltres el que farem serà treballar amb el codi (*sources*), per a això ens
baixarem el paquet que es troba en [aquest
enllaç](https://github.com/stedolan/jq/releases/download/jq-1.6/jq-1.6.tar.gz)
i seguirem les etapes habituals.

Un cop instal·lat podem treballar amb un exemple, farem servir el fitxer JSON
que conté la [informació dels bicings de
Barcelona](http://api.citybik.es/bicing.json).

Podeu fer servir l'ordre:

```
curl http://api.citybik.es/bicing.json > bicing.json
```

I jugar amb aquest fitxer, on cada element representa una estació del bicing.

Per exemple si volgués trobar la següent informació:

1. Mostra quin tipus d'argument (arrai, nombres, objectes ...) representa el
   fitxer *JSON*.
2. Mostra quants elements hi ha. 
3. Mostra tota la informació de tots els elements (sabent que tenim un arrai).
4. Mostra tota la informació de l'element 0 de l'arrai.
5. Mostra el camp *name* de tots els elements (sabent que tenim un arrai).
6. Mostra tota la informació d'aquells elements que tinguin el camp *bikes*
   superior a 30 (més de 30 bicis disponibles)
7. Mostra el nom d'aquells elements que tinguin el camp *bikes* superior a 30
   (més de 30 bicis disponibles)
8. Mostra tota la informació d'aquells elements que al seu camp *name*
   contingui la cadena "Rosselló" i el camp *bikes* superior a 10.

Hauria d'executar, respectivament les següents ordres a la consola:

```
cat bicing.json  | jq type
cat bicing.json  | jq length
cat bicing.json  | jq '.[]'
cat bicing.json  | jq '.[0]'
cat bicing.json  | jq '.[].name'
cat bicing.json  | jq '.[] | select (.bikes > 30)'
cat bicing.json  | jq '.[] | select (.bikes > 30) | .name'
echo "aquest no me'l diu el profe i l'he de fer jo"
```

